\documentclass[12pt, letterpaper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[pdftex]{hyperref}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage{enumitem, amsfonts, indentfirst, float, amsmath, cancel}

\title{%
  Exercícios\\
  \large Matemática Discreta}
\author{Vinícius Mioto}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle

\section*{Unidade 7}
\begin{enumerate}
  \setcounter{enumi}{44}

  \item Prove que
  $$
  \sum_{i=0}^{n}c^i=\frac{c^{n+1} - 1}{c-1}
  $$
  $\forall n \in \mathbb{N}$ e $\forall c \in \mathbb{C} - \{0, 1\}$

  Vamos provar que $\sum_{i=0}^{n}c^i=\frac{c^{n+1}}{c-1}, \forall n \in \mathbb{N}$, por indução em $n$.

  \textbf{Hipótese da Indução}: Seja $a \in \mathbb{N}$,

  $$\sum_{i=0}^{k}c^i=\frac{c^{k+1} - 1}{c-1}, \forall k \in [0..a]$$

  \textbf{Passo da Indução}: Vamos provar que $P(a+1)$ é verdadeira

  $$
  \sum_{i=0}^{a+1}c^i=\frac{c^{(a+1)+1} - 1}{c-1}
  $$

  Temos que,

  $$
  \sum_{i=0}^{a+1}c^i= \left( \sum_{i=0}^{a} c^i \right) + c^{a+1}
  $$

  Pela Hipótese da Indução, temos que

  $$
  \sum_{i=0}^{a}c^i=\frac{c^{(a+1)}-1}{c-1}
  $$

  logo, 

  \begin{align*}
    \sum_{i=0}^{a+1}c^i & = \left( \sum_{i=0}^{a} c^i \right) + c^{a+1} \\
    & = \left( \sum_{i=0}^{a} c^i \right) + \frac{c^{a+1} \times (c-1)}{c-1} \\
    & = \left( \sum_{i=0}^{a} c^i \right) + \frac{c^{a+1} \times c - c^{a+1}}{c-1} \\
    & = \frac{c^{a+1}-1}{c-1} + \frac{c^{a+1} \times c - c^{a+1}}{c-1} \\
    & = \frac{\cancel{c^{a+1}}-1 + c^{a+1} \times c - \cancel{c^{a+1}}}{c-1}\\
    & = \frac{(c^{a+1} \times c) - 1}{c-1} = \frac{c^{(a+1)+1} - 1}{c-1}\\ 
  \end{align*}
  
  Portanto,

  $$
  \sum_{i=0}^{a+1}c^i=\frac{c^{(a+1)+1} - 1}{c-1}
  $$

  \textbf{Base da Indução}: Vamos provar que $P(0)$ é verdadeira,

  $$\sum_{i=0}^{k}c^i=\frac{c^{k+1}-1}{c-1}, \forall k \in \{0\}$$

  Portanto,

  $$\sum_{i=0}^{0}c^i=\frac{c^{0+1}-1}{c-1}$$
  $$\sum_{i=0}^{0}c^0=\frac{c^{1} - 1}{c-1}$$
  $$\sum_{i=0}^{0}c^0 = 1 \equiv \frac{c-1}{c-1} = 1 \text{, já que } c \not = 1$$
  
  Portanto,
  $$\sum_{i=0}^{k}c^i=\frac{c^{k+1}-1}{c-1}, \forall k \in \{0\}$$

\end{enumerate}

\end{document}